無扣手銬 疑犯押返家墮斃 警解釋未帶署先上門 稱一時好心

無扣手銬 疑犯押返家墮斃
警解釋未帶署先上門 稱一時好心

法庭

警長潘銘達（左）及警員林志浩昨出庭作供。

【死因聆訊】
【本報訊】年近六旬的盜竊案疑犯在街頭被警方拘捕，帶返17樓住處調查時墮下身亡，死因庭昨展開聆訊。涉事警長稱，因疑犯不想家人知悉他被捕，用眼神及語氣懇求，一時好心答應趁疑犯家中無人時先去其住所，且疑犯態度合作，不像會逃走、傷害自己及他人之輩，故沒鎖上手銬。

記者：戴國輝

死者陳業樹（58歲）共有七兄弟姊妹，排第三，長兄指他原有內地妻子及兒子，但已離婚，7年前開始無業，性格變得孤僻。事發時他與死者同住天水圍天華邨，長兄又指死者沒領綜援，不時靠家人接濟。他知死者欠卡數，但不見他有自殺傾向。

警緊抓死者褲頭

事發於去年8月26日，在約一周前天瑞邨麥當勞日發生手袋失竊案，警方翻查麥當勞及同區閉路電視片段，相信疑犯住在天華邨。事發當日，當時是天水圍特遣隊警長的潘銘達與兩名警員林志浩及胡誠輝分頭在邨內巡查，林同日下午截查死者，死者警誡下承認犯案，但稱已丟棄物品，僅餘犯案時所穿上衣。林指稍後會有其他警員到死者住所撿取證物。

警長稱死者不希望家人知道他被捕，希望他們趁住所沒家人時行動。警長稱「覺得死者嘅眼神同語氣係求緊我」，「佢幾十歲人都放下尊嚴求我」，且當時死者住所很近，故決定前往。警長續指死者態度合作，情緒平靜，不像受酒精或藥物影響，「逃走機會率好低，甚至可以講係冇」；根據內部指引，認為死者逃走傾向、傷害自己或他人機會很低，故沒為他鎖上手銬。

林稱一行4人進入死者的房間，他一直捉着疑犯肩膊或手，死者指很焗故上床開窗，跟着將犯案時所穿衣服給他，但突推開他後攀窗。他緊抓着死者褲頭，但死者已半天吊，另一警員抓緊死者腳，但死者掙扎，最終墮樓。

死因裁判官問是否一向由警員撿取證物，為何這次會由疑犯拿取？警長解釋死者當時已上床，衣服在他旁邊，又想到市民不喜歡被人踩上床。有陪審員問警員，以往試過多少次對疑犯不用手銬，警員答「好多時都冇」。聆訊今續。

案件編號：CCDI483/16

死者案發當日從17樓住所墮下身亡。

又滅口

偷野姐咁都要滅口，黑警

殺人滅口

死得好

擺明啦

唉 好心做壞事 難得好心 不如輕判或者，警告算啦

一係拉撚左個差佬佢啦 整死晒所有好人
等所有人都係仆街 消滅所有好人 留返班仆街對上面班仆街就岩喇